\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[LGR]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,main=greek]{babel}
\usepackage{alphabeta}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{subcaption}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\title{Εργασία Συστήματα Πολυμέσων}
\author{Βασίλειος-Παναγιώτης Μουστάκας ΑΕΜ: 9424\\ Ρωμανός Κρικέλης-Βουλγαράκης AEM: 9583 \\email: moustakv@ece.auth.gr, voulgarakisromanos@gmail.com}
\date{Φεβρουάριος 2022}

\begin{document}
	\latintext
	\maketitle
	\lstset{language=Matlab,%
		%basicstyle=\color{red},
		breaklines=true,%
		morekeywords={matlab2tikz},
		keywordstyle=\color{blue},%
		morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
		identifierstyle=\color{black},%
		stringstyle=\color{mylilas},
		commentstyle=\color{mygreen},%
		showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
		numbers=left,%
		numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
		numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
		emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
		%emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
	}
	
	\section{Εισαγωγή}
	Στα πλαίσια της εργασίας του μαθήματος Συστήματα Πολυμέσων καλούμαστε να υλοποιήσουμε έναν κωδικοποιητή-αποκωδικοποιητή κατά το πρότυπο ETSI GSM 06.10 που χρησιμοποιεί \textbf{Regular Pulse Excitation}.
	
	\section{Κωδικοποιητής}
	Για την κωδικοποίηση του σήματος θεωρούμε πως λαμβάνουμε το σήμα φωνής δειγματοληπτημένο στα 8000 δείγματα/sec. Σύμφωνα με το πρότυπο χωρίζουμε το σήμα σε τμήματα (frames) των 160 δειγμάτων, τα οποία με την σειρά τους χωρίζονται σε subframes των 40 δειγμάτων. Το λειτουργικό διάγραμμα του κωδικοποιητή φαίνεται στο σχήμα \ref{coder}.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{Media/coder_functional_diagram.pdf}\hfill
		\caption{Λειτουργικό διάγραμμα κωδικοποιητή}
		\label{coder}
	\end{figure}

	\subsection{Preprocessing}
	Για το preprocessing του σήματος έχουν υλοποιηθεί οι συναρτήσεις \texttt{offset\_compensation} και \texttt{preemphasis} σύμφωνα με τις παραγράφους 3.1.1 και 3.1.2 του προτύπου. 
	\lstinputlisting{Matlab code/Pre-processing/offset_compensation.m}
	\lstinputlisting{Matlab code/Pre-processing/preemphasis.m}
%	\makebox[0cm][l]{\includegraphics[height=0.4cm]{play-button.png}}
	\subsection{Short Term Analysis}
	Στόχος της short term analysis είναι η εξουδετέρωση την ημιτονοειδούς εξάρτησης των φωνημάτων. Για να το πετύχει αυτό ορίζεται ο προβλέπτης και το σφάλμα πρόβλεψης ως:
	\begin{gather*}
		\hat{s}(n) = \sum_{k=1}^{8} a_{k}s(n-k)\\
		d(n) = s(n) - \hat{s}(n)
	\end{gather*}
	Για την υλοποίηση των παραπάνω εξισώσεων δημιοργήθηκε στο matlab η συνάρτηση \texttt{prediction\_error}.
	\lstinputlisting{Matlab code/Short-term-filtering/prediction_error.m}
	
	
Για την εύρεση της βέλτιστης τιμής των συντελεστών \textbf{α\textsubscript{k}} χρειάζεται να λύσουμε την εξίσωση $\mathbf{R=\hat{\alpha}r}$, όπου R, r ο πίνακας και το διάνυσμα αυτοσυσχέτισης του σήματος s(n) αντίστοιχα. Οι τιμές της αυτοσυσχέτισης ωστόσο δεν είναι γνωστές. Οπότε σύμφωνα με την παράγραφο 3.1.4 του προτύπου δημιουργήθηκε η συνάρτηση \texttt{ACF} στο matlab.

Με την εκτίμηση των αυτοσυσχετίσεων μπορεί να υπολογιστεί η εκτίμηση των \textbf{α\textsubscript{k}}. Στην συνέχεια υπολογίζονται διαδοχικά η εκτίμηση των αυτοσυσχετίσεων και τα Log-Area ratios τα οποία κβαντίζονται. Οι συναρτήσεις που υλοποιούν τα παραπάνω είναι οι \texttt{rc2lar} και \texttt{lar\_quant}. 
\newpage
	\lstinputlisting{Matlab code/Short-term-filtering/rc2lar.m}
		\lstinputlisting{Matlab code/Short-term-filtering/lar_quant.m}

Τέλος τα LAR αποκβαντίζονται με την \texttt{lar\_dec} για να βρεθούν τα αποκωδικοποιημένα \textbf{α\textsubscript{k}} και να υπολογιστεί το σφάλμα πρόβλεψης. Το λειτουργικό διάγραμμα της short term analysis φαίνεται στο σχήμα \ref{ST_coder}.
\lstinputlisting{Matlab code/Short-term-filtering/lar_dec.m}

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Media/st_coder_func_diag.pdf}\hfill
	\caption{Λειτουργικό διάγραμμα ST coder}
	\label{ST_coder}
\end{figure}
	
	\subsection{Long Term Analysis}
	Η διαδικασία αυτή εκτελείται μια φορά για κάθε subframe και μπορεί να χωριστεί σε 4 διαφορετικές υπολειτουργίες:
	\begin{itemize}
		\item Εκτίμηση
		\item Πρόβέψη
		\item Σχηματισμός ακολουθίας διέγερσης
		\item Σύνθεση των short term residual 
	\end{itemize}
	Το λειτουργικό διάγραμμα φαίνεται στο σχήμα \ref{LT_coder}.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{Media/LT_coder.pdf}\hfill
		\caption{Λειτουργικό διάγραμμα LT coder}
		\label{LT_coder}
	\end{figure}
	\subsubsection{Εκτίμηση}
	Σε αυτήν την υπολειτουργία γίνεται εκτίμηση των παραμέτρων long term πρόβλεψης, δηλαδή το pitch period N και ο παράγοντας ενίσχυσης/απόσβεσης b σύμφωνα με τις παραγράφους του προτύπου 3.1.14 και 3.1.15. Οι σχέσεις από τις οποίες προκύπτουν είναι οι ακόλουθες:
	\begin{gather*}
		R(\lambda) = \sum_{i=0}^{39} d(k_0 +40j+i)d'(k_0+40j+i-\lambda)\\
		N = max(R(\lambda)), \lambda \in [40,...,120] \\ 
		b = \frac{R(N)}{\sum_{i=0}^{39}(d'(k_0+40j+i-N))^2}
	\end{gather*}
	Οι εξισώσεις υλοποιούνται με την συνάρτηση \texttt{subfunctionA}.
	\lstinputlisting{Matlab code/Long-term-filtering/subfunctionA.m}
\subsubsection{Πρόβλεψη}
Η λειτουργία αυτή χρησιμοποιεί τις κβαντισμένες παραμέτρους N και b για να σχηματίσει το σφάλμα e(n) της long term πρόβλεψης:
\begin{equation*}
	e(n) = d(n) - b_{c}d'(n-N_{c})
\end{equation*}
Η υπολειτουργία υλοιποιείται στο matlab με την συνάρτηση \texttt{subfunctionB}.
\lstinputlisting{Matlab code/Long-term-filtering/subfunctionB.m}
\subsubsection{Σχηματισμός ακολουθίας διέγερσης}
Τα δείγματα των σφαλμάτων πρόβλεψης, e(n), που δημιουργήθηκαν για κάθε subframe από την προηγούμενη διαδικασία Matlab codeιγματοληπτούνται και κβαντίζονται. Η υλοποίηση γίνεται με την συνάρτηση \texttt{subfunctionC}.
\lstinputlisting{Matlab code/Long-term-filtering/Subfunction C/subfunctionC.m}
\subsubsection{Σύνθεση των short term residual}
\label{sec:subfunctionD}
Η υπολειτουργία αυτή είναι υπεύθυνη για την σύνθεση των ακολουθιών d'(n). Μιμείται απολύτως τη λειτουργία του αποκωδικοποιητή ακολουθώντας τα εξής βήματα:
\begin{itemize}
	\item Αποκβαντισμός των X\textsubscript{mc}, X\textsubscript{max}, M\textsubscript{c}, N\textsubscript{c} και b\textsubscript{c}
	\item Σχηματισμός της ακολουθίας e'(n)
	\item Υπολογισμός της d'(n) από την ακόλουθη εξίσωση
\end{itemize}
\begin{equation*}
	d'(n) = e'(n) + bd'(n-N)
\end{equation*}
\emph{Επειδή για το $d'(n-N)$ δεν έχουμε τιμές για τα πρώτα 3 subframes το αρχικοποιούμε με μηδενικά.} Η υλοποίηση σε matlab γίνεται με την συνάρτηση \texttt{subfunctionD}. 
\lstinputlisting{Matlab code/Long-term-filtering/subfunctionD.m}

\subsection{Compose Frame}
Η διαδικασία αυτή είναι υπεύθυνη για τη σύνθεση ενός binary block 260 bits που θα περιέχει το σύνολο της κωδικοποιημένης πληροφορίας ενός frame. Το πλήθος και η διάταξη των bits ανά παράμετρο φαίνεται στο Table 6.1b της σελίδας 47 του προτύπου.

\emph{Για την μετάφραση των παραμέτρων από δεκαδικό σε δυαδικό και αντίστροφα χρησιμοποιήθηκαν οι έτοιμες συναρτήσεις του matlab \texttt{bitget} και \texttt{bi2de}. Προέκυπτε όμως πρόβλημα στην αποκωδικοποίηση των LAR λόγω του ότι μπορεί να πάρουν αρνητικές τιμές. Για την επίλυση του προβλήματος γράφτηκε η συνάρτηση \texttt{decimal2binary} η οποία μετατρέπει από δεκαδικό σε δυαδικό, με το LSB να είναι αριστερά και το τελευταίο ψηφίο να γίνεται 1 αν έχουμε αρνητικό αριθμό.}

\section{Αποκωδικοποιητής}
Για την αποκωδικοποίηση εκτελούνται με την σειρά τα ακόλουθα βήματα:
\begin{itemize}
	\item Αποκβαντισμός των παραμέτρων εντός του binary block
	\item Υπολογισμός των τιμών d'(n) όπως περιγράφτηκε στην παράγραφο \ref{sec:subfunctionD}
	\item Υπολογίζονται οι συντελεστές του πολυωνύμου \textbf{α\textsubscript{k}}
	\item Υπολογίζονται οι τιμές d'(n) και διεγείρουν το φίλτο της εξίσωσης \ref{eq:filter}
	\item Μετεπεξεργασία του σήματος σύμφωνα με την παράγραφο 3.2.4 του προτύπου
\end{itemize}
Η μετεπεξεργασία του σήματος στο matlab γίνεται με την συνάρτηση \texttt{post\_processing}, ενώ για την διέγερση του φίλτρου χρησιμοποιείται η έτοιμη συνάρτηση \texttt{filter} του matlab.
\begin{equation}
	\label{eq:filter}
	H_s(z) = \frac{1}{1-\sum_{k=1}^{8}a_{k}z^{-k}}
\end{equation}
	\lstinputlisting{Matlab code/Post-processing/post_processing.m}

\section{Αποτελέσματα Αναλύσεων}
\subsection{Μέρος Πρώτο}
Σε πρώτο στάδιο το σήμα κωδικοποιείται μόνο με χρήση short term filtering με το script \texttt{part1}. Παρατηρούμε πως, αν και εισάγεται θόρυβος από τον κβαντισμό των παραμέτρων, το σήμα μπορεί να ανακτηθεί σε ικανοποιητικό βαθμό.
Ακολουθούν παραδείγματα αρχικού σήματος φωνής και επεξεργασμένου. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Αρχικό - Επεξεργασμένο σήμα}
	\label{fig:pp}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Αρχικό - Επεξεργασμένο σήμα}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Αρχικό - Επεξεργασμένο σήμα}
\end{figure}
Για να τα ακούσετε απλώς πηγαίνετε με το ποντίκι πάνω στο κατάλληλο κουμπί (συνίσταται adobe reader). Αν δεν γίνεται αναπαραγωγή τα αρχεία βρίσκονται στον φάκελο examples\_part1.
\subsection{Μέρος Δεύτερο}
Σε δεύτερο στάδιο εφαρμόζουμε και long term filtering στο σήμα, χωρίς όμως να Matlab codeιγματοληπτούμε και να κβαντίζουμε το σφάλμα πρόβλεψης e(n). Έτσι περιμένουμε να μην εισάγεται επιπλέον θόρυβος, αφού ο κωδικοποιητής και ο αποκωδικοποιητής λειτουργούν με ακριβώς τον ίδιο τρόπο. Πράγματι αυτό επιβεβαιώνεται από τα ακόλουθα παραδείγματα αλλά και από το διάγραμμα του σχήματος \ref{fig:koino_sima}, το οποίο παρουσιάζει το ίδιο στιγμιότυπο του σήματος αποκωδικοποιημένο για τα δύο μέρη.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Αρχικό - Επεξεργασμένο σήμα}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Αρχικό - Επεξεργασμένο σήμα}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Αρχικό - Επεξεργασμένο σήμα}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{Media/fig1.eps}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{Media/fig2.eps}
	\end{subfigure}
	\caption{Σήμα πρώτου μέρους - Σήμα δεύτερου μέρους}
	\label{fig:koino_sima}
\end{figure}
\subsection{Μέρος τρίτο}
Στο τρίτο μέρος εισάγεται και η τρίτη υπολειτουργία του long term filtering, δηλαδή η υποδειγματοληψία και ο κβαντισμός του σφάλματος πρόβλεψης. Στα αποτελέσματα που ακολουθούν βλέπουμε πως έχουμε εισάγει παραπάνω θόρυβο, το οποίο είναι αναμενόμενο, ενώ το σήμα παραμένει ικανοποιητικά καθαρό. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Αρχικό - Επεξεργασμένο σήμα}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Αρχικό - Επεξεργασμένο σήμα}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Media/play-button.png}
	\end{subfigure}
	\caption{Αρχικό - Επεξεργασμένο σήμα}
\end{figure}
\end{document}